# 调度 ∕ 分派
## 1、调度

含义：对所有处于就绪状态的进程，按一定的原则选择一个进程准备参与运行 ；

功能：负责将一个进程插入到就绪队列并按一定原则排序。



## 2、 分派

含义：当调度时机来到时，从就绪队列中移出队首进程并赋予其处理机的使用权。

功能：将指定进程从就绪队列中移出并建立该进程执行的机器状态。



# 可能的进程调度时机
（1）分时系统中时间片用完；

（2）当前进程本身状态发生转换：进程终止；进程等待

（3）进程从系统调用中返回用户态；

（4）系统从中断处理中返回用户态；

（5）就绪队列中出现比当前进程优先级更高的进程；

（6）在一次出错陷入之后，该陷入使当前进程在出错处理时被挂起时；



# 进程调度方式

## 按分配处理器的方式，进程调度有两种方式：

1、非抢占方式：一旦进程占用CPU就一直运行，直到终止或等待。

2、抢占方式：系统强行剥夺已分配给现运行进程的CPU，而重新分配给其他进程运行。

## 抢占原则：

1、时间片原则；

2、优先权原则；

3、短作业（进程）优先原则。



## 抢占方式的实现机制：

1、内核完全不可抢先；如winNT，传统unix；

2、内核部分可抢先：如unix SVR4,linux；

3、内核完全可抢先：如solaris、win2000。（内核完全可抢先，只是指的不可抢先的内核代码的数目非常的少，并不是全部都可以抢先。）


## 各类操作系统对调度方式的选择：

1、**批处理系统:** 无须及时的用户响应，采用不可抢占的调度方式，或时间间隔很长的可抢占调度方式，从而允许进程能长时间运行，减少进程的切换次数，提高系统的性能;

2、**交互式系统:** 及时的用户响应非常重要，必须采用可抢占的调度方式。以防单个进程占用太多CPU时间，影响到其他进程的运行。（基于时间片的抢占方式）;

3、**实时系统:** 对响应时间要求苛刻，每个进程运行时间很短，可采用可抢占的调度方式。（基于优先权的可抢占方式）


# 进程调度算法

## 周转时间/带权周转时间

**(1) 周转时间**

从作业进入系统起，直到作业全部运行完成出系统为止，中间所经历的时间。

平均周转时间： ![avatar](./format2.png)

**(2) 带权周转时间**

作业的周转时间T与系统为它提供服务的时间TS之比，即W=T/TS，称为带权周转时间。

平均带权周转时间: ![avatar](./format1.png)

举个例子，对于如下的作业 J1 和 J2，它们的周转时间和带权周转时间如下：

![avatar](./1.jpg)



## 先来先服务调度算法（FCFS）

![avatar](/2.jpg)

优点：实现简单；

缺点：对长作业有利，对短作业不利；平均周转时间可能较长


## 短作业（进程）优先调度算法

### 算法分类：

**非抢占式调度;**


**抢占式调度算法:**

1、按估计运行时间抢占;
    
2、按剩余运行时间抢占;


(1) 非抢占式调度

![avatar](/3.jpg)

(2) 抢占式调度：按剩余时间抢占

![avatar](/4.jpg)
    
![avatar](/5.jpg)


**优点**：使作业的平均周转时间最短;

**缺点**：

1、对长作业不利（饥饿状态）;
      
2、对紧迫作业不利;
      
3、估计运行时间不准，难以真正做到短作业（进程）优先。


## 高优先权优先调度算法

### 优先权进程调度算法的类型：

1、非强占式优先权调度算法;
    
2、强占式优先权调度算法;
    
3、优先权的设计方法：


**静态优先权：** 进程创建时确定其优先权，整个生命周期中不改变。这种方式创建简单，但是不能动态的反映进程特性的变化。

确定依据：

1、进程类型；
        
2、进程对资源的需求；
        
3、进程的估计运行时间
    
    
**动态优先权：** 进程创建时赋一个优先权初值，运行期间动态调整其权值。具有可防止一个进程长期垄断或长期等待 CPU 的优点。


动态优先权改变原则：
    
1、进程使用CPU超过一定数值时，降低优先级；
        
2、进程I/O操作后，增加优先级；
        
3、进程等待时间超过一定数值时，提高优先级；
    
    
### 早期Linux进程调度算法:

Linux常采用不设就绪队列的基于动态优先级的时间片轮转调度算法。每次调度时选择动态优先级最高的进程运行。

**Linux优先级类型：**

1、静态优先级： 可以使用 nice() 和 setpriority() 来修改静态优先级
    
2、动态优先级： 是调度的依据也表示了该进程的时间片长度。


    
**Linux动态优先级改变原则：**

1、每当时钟中断发生时，当前进程的动态优先级减1，当动态优先级变为0时，当前进程转变为就绪态，系统重新进行调度；
        
2、当所有**就绪进程**的动态优先级都为0时，重新计算**所有进程**的动态优先级：
        
3、动态优先级=（当前的动态优先级/2）取整 + 静态优先级


# 循环轮转调度算法：时间片轮转调度算法

## 简单轮转法：

![avatar](/6.jpg)

时间片大小的确定：

N为就绪队列中进程数，T为系统响应时间， q为时间片： T=Nq

当时间片很大时，大到一个进程足以完成其全部运行工作所需的时间，此时轮转调度模式退化为FCFS模式。

当时间片非常小时，调度程序剥夺处理机的次数增多，这将加重了系统开销，系统性能降低，大多数时间都消耗在处理机的转换上。


## 循环轮转调度算法的发展

**将固定时间片改为可变时间片：** 每当一轮开始时，系统根据响应时间及当前就绪进程数目重新计算时间片： q=t/n 。 这样不同的进程就会有不同的时间片长度。

**将单就绪队列改为多就绪队列：** 如按优先级组建多个就绪队列。在调度的时候只需要从高优先级调度队列中进行执行即可，可以缩短时间。


## 多级反馈队列调度算法

1、按调度级别（优先级）设置多个就绪进程队列；

2、按优先级（或就绪队列）设置不同时间片 （同一个就绪队列中的时间片是相同的，通常优先级越高的就绪队列其时间片长度越短。对新进入的进程总是首先插入到最高优先级的队列中。）；

3、各级就绪队列按FIFO组织，FCFS调度，每个进程被调度后运行一个当前队列的时间片长度。（如果没有完成就降低它的优先级，到下一个就绪队列中等待服务。 当低优先级队列中的一个进程正在占用 CPU 进行运行，但是此时高优先级队列中有一个新的进程进入，低优先级进程就需要退回到队列中，让新高优先级进程运行完成再继续运行。）
最后一级按循环轮转方式组织调度。

![avatar](/7.jpg)


## 调度算法设计举例

![avatar](/8.jpg)

（1）进程状态：
    
1、运行状态；
    
2、低优先就绪状态；
    
3、高优先就绪状态；
    
4、因I/O而等待状态；

（2）队列结构：
    
1、低优先就绪队列；
    
2、高优先就绪队列；
    
3、因I/O而等待队列
    

（3）进程调度算法：优先调度与时间片调度相结合的调度算法

当CPU空闲时，若高优先就绪队列非空，则从高优先就绪队列中选择一个进程运行，分配时间片为100ms。

当CPU空闲时，若高优先就绪队列为空，则从低优先就绪队列中选择一个进程运行，分配时间片为500ms。

（4）调度效果： 优先照顾 I/O 量大的进程；适当照顾计算量大的进程。